\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage[a4paper]{geometry}
\begin{document}
\title{\vspace{-2.0cm}Komprimace dat a kryptologie \\ \textbf{Hashovací funkce SHA1}}
\author{Jonáš Petrovský\\
        Provozně ekonomická fakulta,\\
		Mendelova univerzita v Brně,\\
		Česká republika \\
		\texttt{jond@post.cz}}
\date{\today}
\maketitle

% příkaz pro uvozovky
\newcommand{\dqtt}[1]{\texttt{\char`\"}#1\texttt{\char`\"}}

\section{Úvod}
Cílem práce je vytvořit aplikaci, která bude implementovat vybranou hashovací funkci. Funkce musí být netriviální, musí být použit vhodný programovací jazyk, aplikace musí být user-friendly.

Bylo zvoleno, že bude implementována funkce SHA1 (Secure Hash Algorithm~1), která vznikla roku 1995. Je faktem, že již není považována za absolutně bezpečnou, jelikož byla popsána možnost jak generovat kolize s časovou složitostí $2^{60}$. Přesto zatím nebyly žádné kolize objeveny. Každopádně pro ukázku základních principů hashování lze dobře použít.

\section{Použití aplikace}
Aplikace je vytvořená v interpretovaném jazyku Python (verze 2.7) a používá pouze součásti základní instalace (není nutné instalovat externí moduly). Jedná se o aplikaci bez GUI, je spouštěná přes příkazový řádek. 

Po rozbalení archívu lze aplikaci spustit pomocí souboru \texttt{sha1.py}, který se nachází v adresáři \texttt{HashProject}. Popis parametrů:

\begin{verbatim}
python sha1.py [-h] [-s <string>] [-f <filename>] [-v] [input]
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item \texttt{sha1.py -h} ... zobrazí nápovědu.
\item \texttt{sha1.py -s \dqtt{test}} ... najde hash pro řetězec ``test''.
\item \texttt{sha1.py -s \dqtt{test} -v} ... vypíše určité informace během hashování.
\item \texttt{sha1.py -f  \dqtt{file.txt}} ... najde hash pro soubor ``file.txt''.
\item \texttt{sha1.py -f  \dqtt{file.txt} -v} ... vypíše určité informace během hashování.
\item \texttt{sha1.py \dqtt{test}} ... najde hash pro řetězec ``test''.
\end{itemize}

Pokud není zadán přepínač \verb|-s| nebo \verb|-f|, musí být jako vstupní parametr alespoň řetězec. Pokud není přítomen žádný parametr, program vypíše chybu.

Soubor \verb|sha1_test.py| obsahuje automatické testy, které spuštěním souboru proběhnou a poté se zobrazí výsledek. Soubor musí být spuštěn z adresáře \texttt{HashProject}, aby správně našel testovací soubory v adresáři \verb|tests|.

\subsection{Poznámky}
\begin{enumerate}
\item Hashování souboru o velikosti 3 MB trvá asi 10 vteřin. Aplikace je tedy dobře použitelná spíše pro menší soubory resp. textové řetězce.
\item Pokud se program spouští interaktivně z konzole, mohou se na některých platformách (na kterých nemá konzole výchozí kódování UTF-8) špatně zobrazovat české znaky. Tento problém se autorovi práce, i přes četné pokusy, bohužel nepodařilo vyřešit.
\end{enumerate}


\section{Implementace aplikace}
Aplikace má následující strukturu:
\\ \\
\verb|\src\Sha1Algo.py| ... hlavní třída \\
\verb|\tests| ... soubory pro testování \\
\verb|\sha1.py| ... výkonný skript -- zajišťuje práci s příkazovou řádkou \\
\verb|\sha1_test.py| ... testovací skript -- spouští testy \\

Jak funguje algoritmus SHA1 popisuje standard z USA nazvaný ``FIPS PUB 180-1'', který je dostupný např. zde: \url{http://www.nymphomath.ch/crypto/moderne/fip180-1.html}. V aplikaci je použita standardní verze výpočtu hashe ze sekce~7. 

Třída \verb|Sha1Algo| má dvě veřejné metody. Metoda \verb|hash_text| zajišťuje hashování textového řetězce, přičemž je možné zadat jeho kódování (výchozí je UTF-8). Znaky jsou převedeny na číselné kódy (byty) a ty jsou uloženy do pole bytů -- objekt typu \texttt{bytearray}. 
Metoda \verb|hash_file| zajišťuje hashování zadaného souboru jakéhokoliv typu. Soubor je otevřen v řežimu čtení po bytech a je celý načten do pole bytů. 

Samotné hashování má na starost soukromá metoda \verb|_hash_bytes|, která jako argument přijímá pole bytů a vrací výsledný hash v HEX formátu. Probíhá ve stručnosti následovně:
\begin{enumerate}
\item Připrav vstup -- přidat bit 1, doplnit nuly, přidat délku vstupu.
\item Rozděl vstup -- na bloky po 64 bytech.
\item Zpracuj bloky:
	\begin{enumerate}
	\item Rozděl blok na 16, 32 bitových, slov -- $16\times4$ B čísel.
	\item Rozšiř blok na celkem 80 slov (pomocí XORování).
	\item Zpracuj všechna slova -- podle pořadí projdou některou ze 4 funkcí.
	\item Aktualizuj H proměnné (h0--h4).
	\end{enumerate}
\item Převeď H proměnné do HEX podoby a spoj je za sebe -- vznikne hash.
\end{enumerate}

Pro práci s byty resp. bity je použit modul \texttt{struct} a jeho metody \texttt{pack} a~\texttt{unpack}.

Zdrojový kód aplikace je poměrně dost okomentovaný, takže dále to již asi není nutné rozebírat.

Pro otestování třídy \texttt{Sha1Algo} byla vytvořena testovací třída \texttt{TestSha1Algo}, která využívá modul \texttt{unittest}. Obsahuje dva testy pro řetězce (jeden v AJ a~jeden v ČJ) a dva testy pro soubory (o velikosti 302 bytů a 57 kB). 
Výsledek aplikace se porovnává s výsledkem modulu \verb|hashlib|. 


\end{document}  %End of document.